\documentclass[addpoints]{exam}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\title{Семинар 6}
\author{Минский ШАД. Весна}

\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\suf}{suf}
\DeclareMathOperator{\uniq}{uniq}
\DeclareMathOperator{\cost}{cost}
\DeclareMathOperator{\suc}{suc}


\begin{document}

\maketitle

\section{Великая победа Альянса}

Мир Флатландии состоит из $n$ государств. Каждое из них представляется выпуклым многоугольником. Две страны считаются соседними, если они имеют общую границу.

Альянс решил подчинить себе все остальные страны. Но по правилам ведения войны нельзя идти в атаку, не имея хороших шансов на победу. Поэтому страну $X$ можно захватить только если Альянс имеет площадь хотя бы в $C$ раз больше, чем страна $X$, и страна $X$ является соседней для Альянса.

Если эти условия выполнены, то победа неминуема и страна полностью присоединяется к Альянсу.

Ваша задача: определить, может ли Альянс захватить все страны мира и, если да, то в каком порядке это стоит делать.

\section{Крашу, крашу я заборы}

Дан граф о $n$ вершинах и $m$ рёбрах. Каждая вершина покрашена ровно в один из трёх цветов (каждая в свой). Ваша задача перекрасить каждую вершину в другой цвет (один из двух оставшихся) так, чтоб никакая пара смежных вершин не была покрашена в один цвет. Время работы $\mathcal{O}(n + m)$.

\section{Никто и не заметил}

Дан $(n,m)$-граф. Ваша задача найти количество таких пар вершин $(a,b)$, что:

\begin{itemize}
\item Нет пути между $a$ и $b$
\item Одновременное удаление этих вершин из графа не меняет количество компонент связности
\end{itemize}

\section{Изи}

Для каждого ребра ациклического графа найти количество путей, которые через него проходят.

\section{Неожиданное путешествие}

Дано дерево на $n$ вершинах. Пусть $f(x)$~--- самая далёкая (по количеству рёбер в простом пути) вершина в дереве для вершины $x$ (любая, если таких несколько). Доказать, что путь от $f(x)$ до $f(f(x))$ является самым длинным путём в дереве для любого $x$.

\section{Большой огромный коллайдер}

Дан связный $(n,n)$-граф. Нужно найти длину самого длинного пути в нём.

\end{document}
