\documentclass[addpoints]{exam}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\title{Семинар 7}
\author{Минский ШАД. Весна}

\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\suf}{suf}
\DeclareMathOperator{\uniq}{uniq}
\DeclareMathOperator{\cost}{cost}
\DeclareMathOperator{\suc}{suc}


\begin{document}

\maketitle

\section{Двудольность}

Дан двудольный $(n,m)$-граф. Необходимо покрасить его вершины в белый и чёрный цвет, чтоб никакие две смежные вершины не были одного цвета. Стоимость раскраски~--- $C_w \times C_b$, где $C_w$~--- количество белых вершин, а $C_b$~--- количество чёрных.

\begin{itemize}
\item Предложите алгоритм нахождения минимальной по стоимости раскраски за $\mathcal{O}(n + m)$.
\item Предложите алгоритм нахождения максимальной по стоимости раскраски за $\mathcal{O}(n^2)$.
\item Предложите алгоритм нахождения максимальной по стоимости раскраски за $\mathcal{O}(n \sqrt{n} + m)$.

\end{itemize}

\section{Динамическая связность оффлайн}

Дан изначально пустой граф на $n$ вершинах. Также оффлайн даны $q$ запросов одного из трёх типов:

\begin{enumerate}
\item Добавить в граф ребро $(a,b)$.
\item Удалить в графе уже добавленное ребро $(a,b)$.
\item Проверить, есть ли в графе путь между вершинами $a$ и $b$.
\end{enumerate}

Необходимо ответить на все запросы за время $\mathcal{O}(m \sqrt{m} + n)$.

\section{Трон}

Дан набор из $n$ точек. Каждая точка задана четырьмя числами $x_i, y_i, dx_i, dy_i$. Точка расположена в координатах $(x_i,y_i)$. Мы можем задать точке вектор движения $(dx_i, dy_i)$ либо $(-dx_i, -dy_i)$. После задания векторов точки начинают движения, причём каждая точка за секунду проходит ровно одну условную единицу расстояния по направлению своего вектора движения. Действо останавливается, когда впервые пересекутся две траектории движения.

\begin{itemize}
\item Предложить алгоритм для нахождения самого короткого действа за $\mathcal{O}(n^2)$.
\item Предложить алгоритм для нахождения самого длинного действа за $\mathcal{O}(n^2 \log{n})$.
\end{itemize}

\section{Ой ли ррр}

Дан алфавит $\Sigma$, причём $|\Sigma| = n$. Составить самую короткую такую строку, что в качестве её подстрок встречаются все $n^2$ упорядоченных пар $(c_1, c_2)$, $c_1, c_2 \in \Sigma$. Например, для алфавита $\Sigma = \{a,b,c\}$ такая строка <<aabbccacba>>.

\textbf{Бонус}: найти минимальную лексикографически такую строку.

\end{document}
